<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>AGI on SmartWeb</title>
    <link>https://main.d1jtfhinlastnr.amplifyapp.com/ja/tags/agi/</link>
    <description>Recent content in AGI on SmartWeb</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Jan 2026 00:00:00 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://main.d1jtfhinlastnr.amplifyapp.com/ja/tags/agi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>知能の未来:スケーリング、イノベーション、そしてAGIへの道</title>
      <link>https://main.d1jtfhinlastnr.amplifyapp.com/ja/blog/the-future-of-intelligence-scaling-innovation-and-the-path-to-agi/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://main.d1jtfhinlastnr.amplifyapp.com/ja/blog/the-future-of-intelligence-scaling-innovation-and-the-path-to-agi/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;はじめに&#34;&gt;はじめに&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;人工知能の世界は近年、劇的な変化を遂げており、理論研究から産業全体を再構築する実用的なアプリケーションへと移行しています。この包括的な考察では、世界有数のAI研究機関の戦略的ビジョンと、次世代のインテリジェントシステムを定義する根本的な問いを検証します。ハンナ・フライ教授とGoogleDeepMindのCEO兼共同創設者であるデミス・ハサビスとの対話は、世界最先端のAI研究機関が、人類に利益をもたらす現実世界の問題を解決しながら、汎用人工知能(AGI)の構築という課題にどのように取り組んでいるかについて、貴重な洞察を提供しています。本記事では、彼らの議論から重要なテーマを抽出し、計算リソースのスケーリングと真のイノベーションの追求との微妙なバランス、連鎖的な利益をもたらす「ルートノード問題」の概念、そして真の汎用人工知能を達成する前に現在のAIシステムに存在する重要なギャップについて探求します。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div style=&#34;max-width: 768px; margin: 2rem auto 3rem;&#34;&gt;&#xA; &lt;div style=&#34;position: relative; width: 100%; padding-top: 56.25%; border-radius: 18px; overflow: hidden; box-shadow: 0 25px 60px rgba(0,0,0,0.25); background: #000;&#34;&gt;&#xA; &lt;iframe&#xA; style=&#34;position: absolute; inset: 0; width: 100%; height: 100%; border: 0;&#34;&#xA; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/PqVbypvxDto&#34;&#xA; title=&#34;The future of intelligence | Demis Hassabis (Co-founder and CEO of DeepMind)&#34;&#xA; frameborder=&#34;0&#34;&#xA; loading=&#34;lazy&#34;&#xA; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34;&#xA; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34;&#xA; allowfullscreen&gt;&#xA; &lt;/iframe&gt;&#xA; &lt;/div&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;汎用人工知能agiの理解&#34;&gt;汎用人工知能(AGI)の理解&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;汎用人工知能は、AIシステムがあらゆる知識領域と問題解決において人間レベルまたは超人間レベルの知能を達成する理論上のポイントを表しています。チェスをプレイする、画像を認識する、言語を翻訳するといった特定のタスクに優れた狭義のAIシステムとは異なり、AGIは人間の知能を特徴づける柔軟性、適応性、一般的な推論能力を持つことになります。AGIの追求は単なる学術的な演習ではありません。それは私たちの時代における最も重大な技術的課題の一つであり、科学、医学、エネルギー、気候、そして人類文明のほぼすべての側面に及ぶ影響を持っています。AGIを達成するまでのタイムラインは研究コミュニティ内で激しく議論されており、研究者や技術進歩に関する仮定によって、5年から20年の範囲で推定されています。AGIを特に困難にしているのは、既存システムの段階的な改善だけでなく、機械が世界を理解し、推論し、相互作用する方法における根本的なブレークスルーが必要だということです。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;agiへの二つの道スケーリングとイノベーション&#34;&gt;AGIへの二つの道:スケーリングとイノベーション&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;DeepMindのリーダーシップから得られる最も示唆に富む洞察の一つは、AGIの達成には、一見異なる二つのアプローチへのバランスの取れた投資が必要であるという明確な認識です:&lt;strong&gt;スケーリングとイノベーション&lt;/strong&gt;です。ハサビスによれば、DeepMindの研究努力の約50%はスケーリング—AIシステムが利用できる計算能力、モデルサイズ、トレーニングデータの増加—に費やされ、残りの50%は真のイノベーション、つまりAIシステムの学習と推論方法を根本的に改善する新しい技術、アーキテクチャ、アプローチの開発に焦点を当てています。このバランスの取れたアプローチは、どちらの道も単独では不十分であるという成熟した理解を反映しています。スケーリングだけでは最終的に収穫逓減に直面します。単にモデルを大きくし、より多くのデータでトレーニングするだけでは、現在のシステムが一般知能を達成するのを妨げているすべての根本的な問題を解決することはできません。逆に、新しいアイデアをテストし検証するための計算リソースがないイノベーションは、実用的であるには遅すぎる進歩となるでしょう。最も効果的な前進の道は両方を必要とします:新しいアイデアを大規模にテストする能力と、利用可能な計算リソースをより有効に活用する新しいアプローチの継続的な開発です。この哲学は、スケーリングだけですべての問題が解決されるという、あるいは逆に、スケーリングからすでにすべての価値を抽出しており、新しい技術に完全に焦点を当てなければならないという、AI業界の一部の物語とは対照的です。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ルートノード問題連鎖的な利益の解放&#34;&gt;ルートノード問題:連鎖的な利益の解放&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;DeepMindは、「ルートノード問題」を中心としたAI研究へのアプローチを開拓してきました。これは、その解決が複数の領域と産業にわたって下流の利益をもたらす根本的な課題です。最も有名な例は&lt;strong&gt;AlphaFold&lt;/strong&gt;で、何十年も研究者を悩ませてきたタンパク質構造予測問題を解決しました。AlphaFoldの重要性は、アミノ酸配列が三次元タンパク質構造にどのように折り畳まれるかを予測するという学術的成果をはるかに超えています。このブレークスルーは、創薬を加速し、産業応用のための新しい酵素の設計を可能にし、疾患メカニズムを理解するための全く新しい道を開きました。タンパク質折り畳み問題がルートノードであったのは、それが一つの質問に答えただけでなく、生物学、医学、バイオテクノロジーにおける何百もの下流問題を解決するための基盤を提供したからです。DeepMindは現在、同様の変革的可能性を持つ他のルートノード問題を体系的に特定し、追求しています。材料科学では、組織は室温超伝導体とより優れたバッテリーの開発に取り組んでいます。これらの成果は、エネルギー貯蔵、輸送、そして無数の産業プロセスに革命をもたらすでしょう。論理は説得力があります:室温で抵抗なく電気を伝導する材料を作ることができれば、送電、磁気浮上、その他多数の技術の経済性を根本的に変えることができます。同様に、バッテリー技術における画期的な改善は、再生可能エネルギーと電気自動車への移行を加速させるでしょう。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;aiの進歩とビジネスアプリケーション&#34;&gt;AIの進歩とビジネスアプリケーション&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;DeepMindのAGI研究がAI開発の最前線を代表する一方で、生成AIにおける継続的な進歩は、すでに今日のビジネスの運営方法を変革しています。FlowHuntやLiveAgentのようなプラットフォームは、最新のAIモデルを継続的に統合し、AI搭載チャットボット、自動化されたカスタマーサポート、インテリジェントなワークフロー自動化などの実用的なアプリケーションを可能にしています。基礎的なAI研究が進歩するにつれて、これらのプラットフォームもそれと共に進化します。つまり、今日最新のAIソリューションを採用する企業は、ゼロから始めることなく将来の改善から利益を得ることができます。&lt;strong&gt;SmartWeb&lt;/strong&gt;は、FlowHuntのノーコードAI自動化機能とLiveAgentのAI強化カスタマーサービス機能の両方を活用し、技術の進歩とともに成長できる位置づけにあります。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ギザギザした知能のパラドックス&#34;&gt;ギザギザした知能のパラドックス&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;現在の大規模言語モデルの最も魅力的で苛立たしい特性の一つは、研究者が「ギザギザした知能」と呼ぶもの、つまりAIシステムが非常に困難な問題を解決できる一方で、一見些細なタスクで同時に失敗する現象です。システムは国際数学オリンピックで金メダルを獲得し、世界トップの数学者だけが取り組める問題を解決できるかもしれませんが、単語の文字数を正しく数えたり、まともなチェスゲームをプレイすることに失敗する可能性があります。このパラドックスは、現在のAIシステムがどのように機能するか、そしてそれらに何がまだ欠けているかについて根本的なことを明らかにしています。この不一致はいくつかの原因から生じています。第一に、情報がどのようにトークン化され処理されるかに関する問題があります。テキストがニューラルネットワークが操作する数値表現に変換されるとき、一部の情報が失われたり歪んだりする可能性があります。システムは単語の各文字を実際には「見て」いないかもしれず、代わりにそれをより高レベルのトークンとして処理しているため、文字数を数えるタスクが驚くほど困難になる理由が説明できます。第二に、推論の一貫性の問題があります。システムはトレーニングデータから洗練された数学的推論を学習したかもしれませんが、この推論は常に一貫して適用されたり検証されたりするわけではありません。特定の形式で論理問題を提示されたとき、システムは他の文脈で成功裏に使用したのと同じ推論原則を適用できないかもしれません。第三に、現在のシステムには自己検証とエラーチェックのための堅牢なメカニズムが欠けています。人間が問題を解決するとき、私たちはしばしば作業を再確認し、推論を検証し、答えを提示する前に間違いを捕らえます。現在のAIシステムは、そうする能力があっても、これを確実に行いません。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;推論と思考システムの進歩&#34;&gt;推論と思考システムの進歩&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;一貫性の問題に対処するため、DeepMindと他の主要なAI研究所は、「思考システム」と呼ばれるもの、つまり最終的な答えを生成する前により多くの計算時間を推論に費やすモデルを開発しています。このアプローチは、人間が困難な問題に取り組む方法に触発されています:私たちはすぐに答えを口にするのではなく、問題を考え抜き、異なるアプローチを検討し、推論をチェックし、それから初めて回答を提供します。ここでのイノベーションは、この思考プロセスをAIシステム内で明示的かつ測定可能にすることです。これらの思考システムが推論時間(答えを生成している瞬間)により多くの時間を与えられると、そのパフォーマンスは顕著に向上します。しかし、ハサビスは、このアプローチを完全に効果的にするには約50%の道のりしか進んでいないと指摘しています。課題は、システムが実際に思考時間を生産的に使用することを確実にすることです。つまり、実際に作業を再確認し、情報を検証するためにツールを使用し、単により多くのテキストを生成するのではなくエラーを捕らえることです。これには、自己検証、ツールの使用、推論検証のためのより良いメカニズムの開発が必要です。目標は、専門的な問題解決者のように振る舞うシステムを作成することです:慎重に考え、推論を検証し、利用可能なツールとリソースを使用し、信頼度レベルと潜在的なエラーについて透明性を持つシステムです。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;数学のパラドックス卓越性と失敗&#34;&gt;数学のパラドックス:卓越性と失敗&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;AIシステムが国際数学オリンピックでメダルを獲得する一方で基本的な算術で失敗するという対比は、これらのシステムがどのように学習し一般化するかについて重要な真実を明らかにしています。システムが膨大な量のインターネットテキストでトレーニングされると、無数のソース—教科書、学術論文、問題解決、説明—から数学的推論のパターンを吸収します。これにより、トレーニングデータ内のものと類似したパターンに従う新しい数学問題を認識し解決することができます。しかし、このパターンマッチングアプローチには根本的な限界があります。それは必ずしも数学的原理の堅牢で一般化可能な理解を構築するわけではありません。システムはオリンピック問題のパターンを認識し、基礎となる数学を真に理解することなく学習した解決戦略を適用するかもしれません。逆に、文字を数えたり、馴染みのない形式で提示された単純な論理パズルを解くように求められたとき、システムはパターンを認識できないか、一貫性のない方法で推論を適用するかもしれません。これは現在のAIシステムにおける重要なギャップを浮き彫りにしています:それらは、異なる文脈や形式にわたって基本原則を一貫して適用できるような、堅牢で一般化可能な理解を欠いています。このギャップに対処するには、パターンマッチングを超えて、概念の明示的な表現を構築し操作し、これらの表現に対して推論を検証し、問題がどのように提示されるかに関係なく原則を一貫して適用できるシステムへと移行する必要があります。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;alphagoから学ぶ探索計画検証&#34;&gt;AlphaGoから学ぶ:探索、計画、検証&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;DeepMindのAlphaGoでの経験は、言語モデルや他のAIシステムにおけるこれらの一貫性と推論の問題に対処する方法の貴重なテンプレートを提供します。AlphaGoは、人間の囲碁ゲームでトレーニングされたニューラルネットワークと、可能な将来の手とその結果を探索する洗練された探索アルゴリズムを組み合わせました。ニューラルネットワークは直感とパターン認識を提供し、探索アルゴリズムは体系的な探索と検証を提供しました。この組み合わせにより、AlphaGoは学習したパターンと明示的な推論の両方を活用することで超人的なパフォーマンスを達成しました。現在の世代の大規模言語モデルは、AlphaGoのニューラルネットワークコンポーネントに似ています。膨大な量の人間の知識を吸収し、学習したパターンに基づいてもっともらしい応答を生成できます。しかし、AlphaGoの探索と計画コンポーネントに相当するものが欠けています。異なる推論経路を体系的に探索したり、結論を検証したり、問題を解決するために明示的な計画を使用したりしません。言語モデルや他のAIシステムにこの能力を開発することは、今後の重要な課題の一つです。明確なルールと定義されたゴール状態を持つゲームよりも困難です。なぜなら、言語と推論はより開放的だからです。しかし、原則は健全なままです:学習したパターンと体系的な推論と検証を組み合わせることで、より信頼性が高く有能なシステムを生み出すことができます。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;alpha-zeroのビジョン自己主導型学習&#34;&gt;Alpha Zeroのビジョン:自己主導型学習&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;現在のシステムはAlphaGoに似ており、学習したパターンの上に探索と計画を組み込んでいますが、AlphaZeroに触発された長期的なビジョンがあります。AlphaZeroは、人間の例からではなく、自分自身と対戦し、新しい戦略と知識を発見することで学習するシステムです。チェス、囲碁、将棋のルールのみでトレーニングされ、人間のゲームデータなしで学習したAlphaZeroは、人間のプレイを超え、AlphaGoのパフォーマンスさえも超える新しい戦略を発見しました。これは、人間の知識を圧縮し一般化するだけでなく、新しい知識と戦略を積極的に発見するAIシステムへの道を示唆しています。言語モデルと推論システムにとって、同等のものは、インターネットと人間が生成したテキストから学習するだけでなく、世界との相互作用、問題解決、パフォーマンスに関するフィードバックから積極的に学習するシステムです。この能力—研究者が「オンライン学習」または「継続学習」と呼ぶもの—は、現在展開されているAIシステムには欠けています。モデルはトレーニングされ、微調整され、展開されますが、ユーザーや世界との相互作用から学習し改善し続けることはありません。この能力を開発することは、AGIを達成する前に必要な重要な欠落部分として特定されています。真の一般知能は、継続的に学習し、新しい情報に基づいて理解を更新し、環境との相互作用を通じて時間とともにパフォーマンスを向上させることができるべきです。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;核融合エネルギー世界的影響を持つルートノード問題&#34;&gt;核融合エネルギー:世界的影響を持つルートノード問題&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;DeepMindが追求しているルートノード問題の中で、核融合エネルギーは文明を変革する可能性で際立っています。組織は、最も有望な民間核融合ベンチャーの一つであるCommonwealth Fusion Systemsとのパートナーシップを深化させ、プラズマ封じ込めと磁石設計における重要な課題の解決を支援することを発表しました。核融合エネルギーは、エネルギー生産の聖杯を表しています:温室効果ガスを排出せず、最小限の放射性廃棄物を生成する、クリーンで安全な、事実上無限の電力源です。核融合の物理学は十分に理解されています—それは太陽を動かすのと同じプロセスです—しかし、実用的で経済的に実行可能な核融合炉を工学的に実現することは非常に困難であることが証明されています。課題には、1億度を超える温度でプラズマを維持すること、強力な磁場を使用してそれを封じ込めること、炉内の極端な条件に耐えられる材料を設計することが含まれます。これらはまさに、AIが価値を提供できる種類の問題です:磁石設計の最適化、プラズマの挙動の予測、極端な条件に耐えられる新しい材料の特定です。核融合エネルギーが実用的で経済的に実行可能になれば、下流の利益は驚異的なものになるでしょう。安価でクリーンで豊富なエネルギーは、世界中のどこでも淡水を提供する淡水化プラントを可能にし、水不足を解決可能な問題にします。海水と大気中のCO2から合成燃料と化学物質の生産を可能にし、化石燃料の持続可能な代替品を提供します。電気自動車と再生可能エネルギーシステムへの移行を加速させます。新しい産業プロセスと製造能力を可能にします。要するに、核融合エネルギーはルートノード問題です。なぜなら、それを解決することはエネルギー問題を解決するだけでなく、現在手に負えないように見える他の数十の問題への解決策を解き放つからです。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
